\chapter{Introducción}


El negocio del desarrollo de videojuegos ha sufrido en la última década
considerables cambios en su estructura de negocio. Dicho cambio ha sido
impulsado por diferentes factores, muchos de ellos tecnológicos.

Uno de dichos factores es la introducción en los últimos 10 años de los dispositivos
móviles, como tablets y smartphones. En la figura \ref{img:dispositivosActuales}
se muestra la distribución del mercado actual de los videojuegos en función de los dispositivos objetivo.
\begin{figure}[h]
   \begin{center}
     \includegraphics[width=12cm]{imagenes/dispositivosActuales.png}
     \caption{Distribución del mercado actual por dispositivos \cite{libro_blanco}}
     \label{img:dispositivosActuales}
   \end{center}
 \end{figure}

Otro de ellos es un cambio en la cadena de distribución de los videojuegos. La
distribución digital de los videojuegos está creciendo a la par que se ve
mermada la distribución tradicional en formato físico (ver figura \ref{img:ingresosDistribucion}).

\begin{figure}[h]
   \begin{center}
     \includegraphics[width=12cm]{imagenes/ingresosDistribucion.png}
     \caption{Aumento significativo de la distribución digital del videojuego \cite{libro_blanco}}
     \label{img:ingresosDistribucion}
   \end{center}
 \end{figure}

El cambio en la cadena de distribución ha facilitado mucho la autoedición de
videojuegos, lo que a su vez ha causado la proliferación de los juegos
independientes, creados por un único desarrollador, o bien, por pequeñas
compañías dedicadas al desarrollo de videojuegos.

Es en está situación actual donde el presente \ac{PFC} cobra sentido.



\section{Justificación}
Actualmente existen múltiples plataformas o frameworks de desarrollo adaptados
exclusivamente para la creación de videojuegos. Sin embargo, las alternativas
de software libre son bastante limitadas, y normalmente están más enfocadas al ámbito
educativo o experimental que a la implementación de videojuegos con enfoque
comercial.

El presente \ac{PFC} se ha planteado como una oportunidad
para incluir una amplia diversidad de metodologías, tecnologías y
conocimientos en general sobre el desarrollo de videojuegos. Así, se pretende
elaborar un prototipo de videojuego utilizando software libre para dispositivos móviles.

\subsubsection{¿Por qué Software Libre?}
Existiendo en una cantidad elevada de motores de juego y herramientas de
software propietario, que tienen un nivel de madurez alto y que pueden ser
relativamente asequibles, surge la pregunta de por qué limitarse al software
libre.


Al margen del punto de vista filosófico que engloba el movimiento del software
libre\cite{software_libre}, el software libre tiene varias características en el ámbito técnico que lo hacen deseable:
\begin{itemize}
  \item El software libres es (casi siempre) gratuito, con lo que el presupuesto
    para el desarrollo de un juego se reduce. Además, posibilita comenzar el
    desarrollo de un videojuego sin necesidad de un inyección económica inicial.
  \item El código fuente está disponible para su estudio. Esto permite
    solucionar lagunas en la documentación del programa o librería que se esté
    utilizando.
  \item Con el código fuente disponible, es posible realizar depuraciones de
    forma sencilla, lo que facilita mucho la solución de errores no fatales.
  \item Los proyectos de software libre suelen tener una comunidad de usuarios
    bastante amplia, que además suele poseer unos conocimientos técnicos
    bastante avanzados, ya que muchos de los que colaboran en dichas comunidades
    probablemente han realizado aportaciones al código fuente.
\end{itemize}

\subsubsection{Plataforma objetivo principal}

La plataforma objetivo principal que se ha escogido es Android, aunque las
tecnologías que se deben usar en el juego deben ser portables a otras
plataformas. Se ha seleccionado Android por diversos motivos:
\begin{itemize}
  \item Es una plataforma accesible, son \ac{SDK} y \ac{NDK} gratuito y con un amplio
    soporte en foros.
  \item La calidad gráfica y el detalle de los modelos es menor en un entorno
    móvil que en una consola o un PC. Esto permite reducir el tiempo invertido
    en horas en el apartado gráfico.
  \item Es el mercado idóneo para un juego casual.
  \item No es necesario adquirir hardware adicional para programar para la
    plataforma Android, como si lo es para iOS.
\end{itemize}


\subsubsection{Enfoque}
Se ha afrontado el proyecto mezclando dos enfoques directamente,
que en cierta medida se podrían considerar que están enfrentados:
\begin{description}
\item [Enfoque académico] Este enfoque se ve reflejado por el uso casi exclusivo
  de software libre, que, aunque ha sido usado de manera profesional por
algunos desarrolladores y compañías de videojuegos, no es de uso habitual
en dispositivos móviles en videojuegos en 3D. Así, el presente proyecto pretende también
realizar una labor de investigación que permite determinar si el uso
de  software libre es viable o no, y sobre todo, en caso de ser viable,
si se rentabilizaría su uso en un entorno profesional.
\item [Enfoque comercial] Mediante una estimación de costes, el estudio de los
  costes de publicación
del videojuego en una plataforma de difusión de aplicaciones móviles
(Google Play Store), se realizará un estudio sobre como  obtener la máxima rentabilidad posible
del desarrollo. Este enfoque comercial  es uno de los motivos por
los que el videojuego se ha realizado para el entorno Android es su
amplia difusión, la amplitud de su mercado potencial y el bajo coste
asociado a la distribución del juego.
\end{description}

\section{Estructura del documento}

Para la redacción de este \ac{PFC} se ha seguido la estructura ofrecida en la
normativa de la Escuela Superior de Informática (UCLM). La estructura es la
siguiente:

\subsection{Capitulo 1: Introducción}

El presente capítulo, en el que se expone brevemente el concepto global y la
justificación del \ac{PFC}

\subsection{Capítulo 2: Objetivos}

En este capítulo, se realiza un desglose de los objetivos del proyecto,
desglosándoles en objetivos de índole funcional y objetivos de índole técnica.

\subsection{Capítulo 3: Antecedentes}

Se detalla en este capítulo el estado actual de la industria del videojuego, así
como los elementos a tener en cuenta a la hora de diseñar un videojuego. Se
mencionan también la estructuración más común de un equipo de desarrollo, así
como algunas de las herramientas actuales más utilizadas.

\subsection{Capítulo 4: Método de trabajo}

En este capítulo se presenta la metodología utiliza en el desarrollo de dicho
proyecto, así como las herramientas que han utilizadas para llevarlo a cabo.

\subsection{Capítulo 5: Resultado Final}

En este capítulo se detallan las dificultades técnicas encontradas en la
implementación del proyecto, así como diversas técnicas utilizadas. Se ofrece un
diseño técnico de la implementación final, detallando patrones de diseño
utilizados. Así mismo se ofrece también un breve estudio de costes para analizar
la futura rentabilidad del proyecto

\subsection{Conclusiones y propuestas}

En este capítulo se enumeran unas cuantas posibilidades de trabajo futuro, así
como  se analiza el trabajo que se ha llevado a cabo.


\subsection{Bibliografía}

Este capítulo contiene las fuentes bibliográficas consultadas por el alumno para
la realización del \ac{PFC}

\subsection{Apéndices}

Los diferentes apéndices del este documento son:

\begin{itemize}
  \item A. Manual del videojuego. El manual del videojuego contienen las instrucciones que debe
    seguir el jugador para jugar.
   \item B. Estructura Física. Estructura física de los archivos que componen el
    código fuente y los recursos, tanto gráficos como sonoros del videojuego.

\end{itemize}






